% -*- coding: utf-8 -*-
% $Id$

\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{microtype}
\usepackage{bookman}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{listings}

\def\version{$ $Revision$ $}

\title{Éléments de correction \\
       Examen réparti de mi-semestre d'ILP}
\author{C.Queinnec}
\date{26 octobre 2009}

\begin{document} \maketitle

Un corrigé est déjà disponible en ligne. Ce document n'ajoute que
quelques remarques, plus ou moins générales, suite à la correction des
copies.

\section{Étape 1} 

Les programmes exemples et la grammaire (cf. étape 2) doivent être
cohérents. Pour cela, vous avez appris en TME1 à valider un document
XML par rapport à une grammaire RelaxNG.

Les exemples peuvent très souvent se contenter de reprendre les
exemples textuels donnés dans l'énoncé. La grammaire doit au moins
être capable de représenter tous les exemples de l'énoncé.

\section{Étape 2}

La grammaire doit être syntaxiquement correcte. Pour cela, vous avez
appris en TME1 à valider une grammaire RelaxNG notamment en la
traduisant la forme compacte en la forme XML. 

La grammaire ne s'intéresse qu'à des concepts syntaxiques, textuels ou
plus exactement à leur essence non encombrée de mots-clés. Les aspects
sémantiques (typage, évaluation) ne sont pas de son ressort.

\section{Étape 4}

Les interfaces sont, la plupart du temps, entièrement générables par
la grammaire. Il faut donc qu'interface et grammaire soient
cohérentes. Attention à utiliser les bons types syntaxiques,
principalement instruction ou expression.

\section{Étape 5}

Alors que ce qui précède est assez mécanique et sans beaucoup
d'imagination, écrire les méthodes \lstinline{eval} est la première
question intéressante (au moins aux yeux des correcteurs), à ne pas
omettre donc.

ILP est un langage non typé, il faut donc vérifier la nature des
arguments de \lstinline{createRNG} et \lstinline{generateRN} avant de
leur appliquer un traitement quelconque. Transtyper ne peut
s'effectuer que si l'on est sûr de la nature de la valeur transtypée.
Lorsque le résultat est un entier ILP, il doit être représenté par un
\lstinline{BigInteger} et non par un \lstinline{Integer}. 

Le tableau des générateurs aléatoires n'a pas à être dans une classe
de l'AST mais plutôt dans le \lstinline{common}. Il faut l'initialiser
lorsque l'interprétation est demandée et pas au moment de l'analyse
syntaxique. Le tableau doit être un singleton.

Une question aussi se posait: pouvait-on écrire
\lstinline{createRNG(3.14)} ? Autrement dit, \lstinline{createRNG}
prend-il comme argument un entier ou un nombre ?

Enfin, la méthode \lstinline{findFreeVariables} était à écrire.

\section{Étape 6}

La fabrique ne posait aucun problème. 
% par contre cast IParser moche!

\section{Étape 7}

Les méthodes \lstinline{parse} doivent bien sûr être cohérentes avec
la grammaire. Là encore, elles pourraient être déduites
automatiquement de la grammaire.

\section{Étape 9}

La destination a souvent été oubliée. Comme pour l'interprétation, il
faut que la compilation vérifie que les valeurs fournies aux fonctions
de la bibliothèque d'exécution sont bien des entiers. Mais comme cela
nécessiterait de placer des instructions là où une expression est
attendue, le mieux est de passer par une fonction (ou macro)
intermédiaire qui effectuera la vérification.

\section{Étape 11}

Il fallait que \lstinline{Process} impose la grammaire, l'analyseur et
le patron C.


\end{document}
